\documentclass[../main.tex]{subfiles}
\begin{document}

\section{Крабий канон}

\centerblock{
    \emph{В один прекрасный день, Ахилл и Черепаха, прогуливаясь по парку, наталкиваются друг на друга.}
}

\begin{Dialogue}

\speak{Черепаха} Приветствую, г-н А.!

\speak{Ахилл} И я вас тоже.

\speak{Черепаха} Всегда рада вас видеть.

\speak{Ахилл} Вы читаете мои мысли.

\speak{Черепаха} В такой денек приятно пройтись; пожалуй, я пойду домой пешочком.

\speak{Ахилл} Неужели? Гулять, знаете ли, весьма полезно для здоровья.

\speak{Черепаха} Кстати, в последнее время вы выглядите как огурчик.

\speak{Ахилл} О, благодарю вас.

\speak{Черепаха} Не стоит. Не желаете ли угоститься моими сигарами?

\speak{Ахилл} Да вы, как я погляжу, филистер. По моему мнению, голландский вклад в эту область \--- значительно худшего вкуса, и я хочу попытаться вас в этом убедить.

\speak{Черепаха} Наши мнения по этому вопросу расходятся. Кстати, говоря о вкусах: несколько дней назад я была на выставке, где, наконец, увидела «Крабий канон» вашего любимого художника, М.К.~Эшера. Какая красота! Как ловко он переворачивает тему задом наперед! Но боюсь, что для меня Бах всегда останется выше Эшера.

\speak{Ахилл} Не знаю, не знаю\ldots{} Я уверен только в том, что меня не волнуют споры о вкусах. De gustibus non est disputandum.

\speak{Черепаха} Поговорим лучше о другом. Знаете ли вы, что я уже давно пытаюсь собрать полную коллекцию редких записей Баха \--- хоть это и отнимает много времени, но я считаю, что лучшего хобби не найти.

\speak{Ахилл} Ну и волокита! Не знаю, как кому-то могут нравиться такие вещи\ldots{}

\stage{\emph{(Вдруг, откуда ни возьмись, появляется Краб. Он стремительно подбегает к друзьям, указывая на огромный синяк под глазом.)}}

\speak{Краб} Приветик! Бонжурчик! Я сегодня как огурчик, только вот синяк \--- кошмар, не правда ли? Мне его наставил этот поляк, ужасный, скажу вам, пошляк. Хо! Да ещё в такой чудесный денек! Я себе по парку гулял, никого не задирал; вдруг слышу \--- музыка небесная, полька расчудесная. Гляжу, а на скамье сидит девица, да такая, что нам с вами не пара; а в руках у нее \--- гитара. Я и сам, знаете ли, из музыкальной семьи: мой кузен рак \--- мужик не дурак! \--- всегда зимовал ничуть не ближе, чем в Париже. Он был придворным музыкантом короля \--- услаждал его величество художественным свистом, когда тот сидел с придворными за вистом. Любовь к музыке у нас, ракообразных, в крови\ldots{} Понимаете теперь, почему я не удержался, на скамейку взобрался, и говорю на ушко девице: «Щипать струны вы, гляжу, мастерица! Позвольте мне, как музыканту, сделать вам комплимент \--- а~также предложить свой аккомпанемент. Чтоб польке дать полнее звук, сыграем-ка в двенадцать рук!» Она как вскочит, да как завопит, что есть мочи! Тут откуда ни возьмись, явился этот здоровяк, этот поляк\ldots{} Бах! Трах! Прямо в глаз попал \--- вот откуда этот фингал! Не думайте, что я трус \--- атаковать я не боюсь. Но по давней семейной традиции, крабы \--- мастера защитной диспозиции\ldots{} Ведь мы, когда идем вперед, движемся назад. Это у нас в генах \--- переворачивать все задом наперед. Кстати, это мне напоминает\ldots{} Я всегда спрашивал себя: «Что было раньше, Краб или Ген?» То есть, я хочу сказать: «Что было позже, Ген или Краб»? Я всегда переворачиваю все задом наперед, знаете ли \--- это у нас в генах. Ведь мы, когда идем вперед, движемся назад\ldots{} Ох, и заболтался же я, друзья! Да ещё в такой чудный денек, хо! Поползу себе, пожалуй. Приветик!

\stage{\emph{(И он исчезает так же внезапно, как и появился.)}}

\emph{Рис. 43. Кусочек одного из Крабьих Генов. Если спирали ДНК развернуть и положить рядом, то получится следующая картина: TTTTTTTCGAAAAAAA ... AAAAAAAGTTTTTTTT... Обратите внимание на то, что спирали одинаковы \--- разница только в том, что одна из них идет в обратном порядке. Эта черта определяет также музыкальную форму под названием ракоход, или «крабий канон.» Очень похожи на это и палиндромы \--- предложения, которые при прочтении задом наперед дают точно тот же результат. В молекулярной биологии подобные сегменты ДНК называются «палиндромами» \--- ко самом деле, более точным названием было бы «крабий канон». Этот сегмент ДНК не только «крабо-каноничен» \--- в его основной структуре также закодирована структура Диалога. Присмотритесь повнимательней!}

\speak{Черепаха} Ну и волокита! Не знаю, как кому-то могут нравиться такие вещи\ldots{}

\speak{Ахилл} Поговорим лучше о другом. Знаете ли вы, что я уже давно пытаюсь собрать полную коллекцию редких гравюр Эшера \--- хоть это и отнимает много времени, но я считаю, что лучшего хобби не найти.

\speak{Черепаха} Не знаю, не знаю\ldots{} Я уверена только в том, что меня не волнуют споры о вкусах. Disputandum non est de gustibus.

\speak{Ахилл} Наши мнения по этому вопросу расходятся. Кстати, говоря о вкусах: несколько дней назад я был на концерте, где наконец, услышал «Крабий канон» вашего любимого композитора, И.С.~Баха. Какая красота! Как ловко он переворачивает тему задом наперед! Но боюсь, что для меня Эшер всегда останется выше Баха.

\speak{Черепаха} Да вы, как я погляжу, филистер. По моему мнению, голландский вклад в эту область \--- значительно худшего вкуса, и я хочу попытаться вас в этом убедить.

\speak{Ахилл} Не стоит. Не желаете ли угоститься моими сигарами?

\speak{Черепаха} О, благодарю вас.

\speak{Ахилл} Кстати, в последнее время вы выглядите как огурчик.

\speak{Черепаха} Неужели? Гулять, знаете ли, весьма полезно для здоровья.

\speak{Ахилл} В такой денек приятно пройтись; пожалуй, я пойду домой пешочком.

\speak{Черепаха} Вы читаете мои мысли.

\speak{Ахилл} Всегда рад вас видеть.

\speak{Черепаха} И я вас тоже.

\speak{Ахилл} Приветствую, г-жа Ч.

% TODO: illustration 44
\emph{РИС. 44. «Крабий канон»~из «Музыкального приношения» И.С.~Баха.}

\end{Dialogue}

\end{document}
