\subsubsection{Трехголосная инвенция}

\emph{Ахилл (греческий воин, самый быстроногий из смертных) и Черепаха стоят рядом на пыльной беговой дорожке; жара, палит солнце. Далеко в конце дорожки на высоком флагштоке висит большой прямоугольный ярко-красный флаг. В центре флага вырезана дыра в форме кольца, сквозь которую видно небо.}

\emph{Ахилл} : Что~это за странный флаг там, на другом конце дорожки? Он чем-то напоминает мне гравюру моего любимого художника, Эшера.

\emph{Черепаха} : Это флаг Зенона.

\emph{Ахилл} : Не кажется ли вам, что дыра в нем похожа на отверстия в листе Мёбиуса на одной из картин Эшера? Могу поспорить, что с этим флагом что-то не в порядке.

\emph{Черепаха} : В нем вырезано кольцо в форме нуля --- любимого числа Зенона.

\emph{Ахилл} : Но ведь в то время нуль еще не был изобретен! Он будет придуман неким индусским математиком только несколько тысяч лет спустя. Это доказывает, дорогая г-жа Ч, что подобный флаг невозможен.

\emph{Черепаха} : Ваши доводы убедительны, Ахилл, и я должна согласиться, что такой флаг, действительно, не может существовать. Но все равно он замечательно красив, не правда ли?

\emph{Ахилл} : В этом я не сомневаюсь.

\emph{Черепаха} : Интересно, не связана ли его красота с его невозможностью? Не знаю, не знаю.. У меня никогда не доходили лапы до анализа Красоты. Это Сущность с Большой Буквы, а у меня никогда не хватало времени на Сущности с Большой Буквы.

\emph{Ахилл} : Кстати, о Сущностях с Большой Буквы --- вы никогда не задавались вопросом о Смысле Жизни?

\emph{Черепаха} : Бог мой, конечно же, нет!

\emph{Ахилл} : Не спрашивали ли вы себя, зачем мы здесь и кто нас изобрел?

\emph{Черепаха} : Ну, это совершенно другое дело. Нас изобрел Зенон (в чем вы сами скоро убедитесь); мы находимся здесь, чтобы бежать наперегонки.

\emph{Ахилл} : Мы --- наперегонки?. Это возмутительно! Я, самый быстроногий из смертных --- и вы медлительная, как\ldots{} как\ldots{} как Черепаха!

\emph{Черепаха} : Вы могли бы дать мне фору.

\emph{Ахилл} : Это была бы огромная фора.

\emph{Черепаха} : Ну что же, я не возражаю.

\emph{Ахилл} : Все равно я вас нагоню, раньше или позже --- скорее всего, раньше.

\emph{Черепаха} : А вот и нет, если верить парадоксу Зенона. Зенон надеялся с помощью нашего маленького соревнования доказать, что движение невозможно. По Зенону, движение происходит только в нашем воображении. Это значит, что Мир Изменяется Исключительно Иллюзорно. Он доказывает этот постулат весьма элегантно.

\emph{Ахилл} : Ах, да, теперь я припоминаю~ знаменитый коан мастера дзен-буддизма Дзенона\ldots{} тьфу!. Зенона, я имею в виду. Действительно, очень просто.

\emph{Черепаха} : Дзен коан? Дзен мастер? О чем вы говорите?

\emph{Ахилл} : Вот, послушайте\ldots{} Два монаха спорили о флаге Один сказал; «Этот флаг движется». Другой возразил: «Нет, это ветер движется». В это время мимо проходил шестой патриарх, Зенон, который сказал монахам: «Не флаг и не ветер --- движется ваша мысль!»

\emph{Рис. 10. М.К. Эшер. «Лист Мёбиуса I» (гравюра на дереве, отпечатанная с четырех блоков, 1961).}

\emph{Черепаха} : Что-то вы все путаете, Ахилл. Зенон вовсе не мастер дзен-буддизма. На самом деле, он греческий философ из города Элей, лежащего на полпути между точками А и Б. Спустя столетия, его все еще будут славить как автора парадоксов движения. В центре одного из них --- наше соревнование по бегу.

\emph{Ахилл} : Вы меня совсем сбили с толку. Я отчетливо помню, как много раз повторял наизусть имена шести патриархов дзена: «Шестой патриарх --- Зенон, шестой патриарх --- Зенон...» (Внезапно поднимается теплый ветер.) Взгляните, госпожа Черепаха, как развевается флаг! Как приятно смотреть на волны, бегущие по его мягкой ткани. И кольцо, вырезанное в нем, развевается вместе с флагом!

\emph{Черепаха} : Не смешите меня. Этот флаг в принципе невозможен, следовательно, он не может развеваться. Это движется ветер.

\emph{(В этот момент мимо идет Зенон.)}

\emph{Зенон} : День добрый! Приветствую вас! Что слышно?

\emph{Ахилл} : Флаг движется!

\emph{Черепаха} : Ветер движется!

\emph{Зенон} : О мои дражайшие друзья! Прекратите ваши словопрения! Оставьте ваши разногласия! Поберегите ваше красноречие! Я разрешу ваш спор, не сходя с места. Эгей, и в такой чудный денек!

\emph{Ахилл} : Этот тип явно дурака валяет.

\emph{Черепаха} : Нет, подождите, Ахилл, давайте-ка его послушаем. О неизвестный господин, будьте так любезны поделиться с нами вашими соображениями по этому поводу.

\emph{Зенон} : С превеликим удовольствием. Не ветер и не флаг --- на самом деле, вообще ничто не движется, что следует из моей великой Теоремы. Она гласит: «Мир Изменяется Исключительно Иллюзорно». А из этой Теоремы вытекает еще более великая Теорема, Теорема Зенона: «Мир Ультранеподвижен».

\emph{Ахилл} : Теорема Зенона? Вы, случаем, уж не Зенон ли из Элей будете?

\emph{Зенон} : Он самый, Ахилл.

\emph{Ахилл (чешет голову в замешательстве)} : Откуда он знает, как меня зовут?

\emph{Зенон} : Возможно ли убедить вас выслушать меня, чтобы вы поняли, почему это так? Я прошел сегодня от точки А до самой Элей, только затем, чтобы найти кого-нибудь, кто согласился бы послушать мои тщательно отточенные доводы. Но все встречные сразу разбегались. Им, видите ли, было некогда. Вы не представляете себе, как это разочаровывает, когда встречаешь отказ за отказом\ldots{} Однако простите меня --- я совсем замучил вас пересказом моих неприятностей. Я прошу вас только об одном: не согласитесь ли вы ублажить старика-философа и уделить несколько минут --- обещаю вам, всего лишь несколько минут --- его экстравагантным теориям?

\emph{Ахилл} : О, без сомнения! Сделайте милость, просветите нас! Я знаю, что говорю за обоих, так как моя приятельница, госпожа Черепаха, только что отзывалась о вас весьма уважительно и упоминала как раз о ваших парадоксах.

\emph{Зенон} : Благодарю вас. Видите ли, мой Мастер, пятый патриарх, учил меня, что реальность всегда одна и та же, единая и неизменная. Все разнообразие, изменение и движение --- не более, чем иллюзии наших органов чувств. Некоторые смеялись над его взглядами, но я могу доказать всю абсурдность их насмешек. Мои доводы весьма просты. Я покажу их на примере двух персонажей моего собственного изобретения: Ахилл (греческий воин, самый быстроногий из смертных) и Черепаха. В моем рассказе, прохожий убеждает их бежать наперегонки к флагу, развевающемуся на ветру в конце беговой дорожки. Предположим, что Черепаха, как гораздо более медленный бегун, получит фору, скажем, в пятьдесят локтей. Соревнование начинается. В несколько прыжков Ахилл добегает до того места, откуда стартовала Черепаха.

\emph{Ахилл} : Ха!

\emph{Зенон} : Теперь Черепаха впереди него лишь на пять метров. Ахилл вмиг достигает того места.

\emph{Ахилл} : Хо-хо!

\emph{Зенон} : Все же за этот миг Черепаха успела немного продвинуться вперед. В мгновение ока Ахилл покрывает и эту дистанцию.

\emph{Ахилл} : Хи-хи-хи!

\emph{Зенон} : Но и в это кратчайшее мгновение Черепаха чуточку продвинулась, и опять Ахилл оказался позади. Теперь вы видите, что если Ахилл хочет нагнать Черепаху, ему придется играть в эти «догонялки» БЕСКОНЕЧНО --- а следовательно, он НИКОГДА ее не догонит!

\emph{Черепаха} : Хе-хе-хе-хе!

\emph{Ахилл} : Хм\ldots{} хм\ldots{} хм\ldots{} хм\ldots{} хм\ldots{} Этот довод кажется мне неверным. Однако я никак не могу понять, в чем здесь ошибка.

\emph{Зенон} : Хороша головоломочка? Это мой любимый парадокс.

\emph{Черепаха} : Прошу прощения, Зенон, но мне кажется, что вы рассказали нам что-то не то. Через несколько веков этот ваш рассказ будет известен как парадокс Зенона «Ахилл и Черепаха»; он показывает --- гм! --- что Ахилл никогда не догонит Черепаху. Доказательство же того, что Мир Изменяется Исключительно Иллюзорно (а следовательно, Мир Ультранеподвижен) содержится в вашем «Дихотомическом Парадоксе», не так ли?

\emph{Зенон} : Ах, какой стыд. Конечно же, вы правы. Это тот парадокс, где объясняется, что идя от А до Б, надо сначала пройти половину пути --- но от этой половины также придется сначала пройти половину\ldots{} и так далее. Оба эти парадокса очень похожи; честно говоря, я просто обыгрывал мою Великую Идею с разных сторон.

\emph{Ахилл} : Могу поклясться, что эти аргументы содержат ошибку. Хотя я не вижу, где в них ошибка, зато прекрасно понимаю, что они не могут быть верными.

\emph{Зенон} : Так вы сомневаетесь в правильности моих парадоксов? Отчего же вам самим не попробовать? Видите тот красный флаг в конце дорожки?

\emph{Ахилл} : Невозможный, сделанный по гравюре Эшера?

\emph{Зенон} : Тот самый. Как насчет того, чтобы вам с Черепахой пробежаться к флагу наперегонки? Конечно, ей надо будет дать приличную фору, скажем\ldots{}

\emph{Черепаха} : Как насчет пятидесяти локтей?

\emph{Зенон} : Отлично --- пусть будут пятьдесят локтей.

\emph{Ахилл} : Я-то всегда готов.

\emph{Зенон} : Вот и чудесно. Все это захватывающе интересно! Сейчас мы проверим мою строго доказанную Теорему на опыте! Госпожа Черепаха, будьте так добры, займите позицию на пятьдесят локтей впереди Ахилла.

\emph{(Черепаха продвигается на пятьдесят локтей ближе к флагу.)}

Ну как, вы оба готовы?

\emph{Черепаха и Ахилл} : Готовы!

\emph{Зенон} : На старт\ldots{} Внимание\ldots{} Марш!

